列25問題促保安局澄清 立會法律顧問 質疑修例違基本法

列25問題促保安局澄清
立會法律顧問 質疑修例違基本法

【引渡惡法】

【本報訊】港府倉卒提出的《逃犯條例》修訂草案問題處處。向來角色中立的立法會法律顧問亦就修例向政府提出多項質疑，包括草案是否改變了另行立法處理中港移交逃犯的做法、當局有否考慮一國兩制原則和兩地法制差異，以及修例後港府如何履行《基本法》中向立法會負責的憲制責任。民主派號召市民今日到立法會外集會力抗惡法。

記者：呂浩然 梁穎妍

相關新聞：法委會自行決定是否採納「指引」

審議修訂《逃犯條例》草案的法案委員會雖未選出主席，但委員會的法律顧問曹志遠在上月初已向保安局發出長達九頁紙的信，希望當局澄清共25個問題。曹提到1997年回歸前，立法局制訂《逃犯條例》時刪除「中華人民共和國」的字眼，原意是排除香港移交逃犯到內地，留待日後落實另一個正式的引渡協議，因而質疑今次草案是否改變了當年做法。

此外，曹更引述1998年保安局的說法，指當時保安局表明中港的移交逃犯安排會符合五項原則，包括顧及一國兩制、兩地法制差異等，詢問政府這些原則在今次修例是否適用？曹又提出，修例後移交逃犯安排再不用經立法會審議，那麼當局如何體現《基本法》第64條中，港府必須對立法會負責的規定？另外，曹也要求保安局澄清，為何在草案中剔除九個商業罪類，以及草案建議由特首簽發證明書來啟動移交，這程序能否被司法覆核等問題。

民主派籲市民立會外聲援

法律界議員公民黨郭榮鏗相信，法律顧問是看到港府修例前沒做好諮詢，亦沒考慮很多法律政策問題，明白一旦通過修例，讓港府「霸王硬上弓」後會有深遠影響。民主黨尹兆堅指，要處理台灣殺人案，從來都可以使用單次協議，批評修例不切實際。政務司司長張建宗回應指，律政司會有充份的回應及解釋。保安局則指立會法律顧問的查詢是正常程序，正擬定回覆。

雖然日前有13萬人上街反對惡法，但當局和不少建制派議員視若無睹，密謀在今日的特別內務委員會會議上通過向法案委員會發「指引」，DQ正在主持會議的涂謹申，換上經民聯石禮謙。民主派呼籲市民今日下午到立法會外集會。

民主派會議召集人毛孟靜稱，建制派企圖奪回法案委員會主導權，更會利用人數佔多的優勢來以大欺小，她希望市民到立法會示威區觀看會議直播，看清建制派不擇手段推行修例的「司馬昭之心」。民主黨林卓廷也形容現處危亡之秋，提醒公眾假如修例通過，後果難以修補，「唔好諗住日後可以堵塞番咁大個威脅，希望市民一定要企出嚟」。公民黨黨魁楊岳橋炮轟建制派藐視13萬上街反修例的市民，冀市民前來聲援民主派。

相關新聞：李柱銘率團訪美加反惡法

大批市民4.28上街反對送中惡法，在遊行終點立法會外集結。

毛孟靜昨在內會例會被李慧琼逐離場，民主派議員在旁聲援。董立華攝

李家超拒晤傳媒 記協遺憾

另外，民主派昨在內會例會提出多項規程問題，質疑今日召開特別內會的決定。毛孟靜不齒內會主席李慧琼做法，狠批李「下流、冇品格」，李反問毛「係咪話緊我？」毛再說明她是指李的手法「百分百下流、冇品、冇操守」，並堅拒收回言論，遭李驅逐離場，觸發更多民主派議員怒斥李。人民力量陳志全痛罵李「賤格、下流」，李要求他收回，陳更大鬧李「收你皮呀，收回？」其他民主派議員一同高叫「民建聯，最無恥！」最後李在混亂中結束會議。

此外，香港記者協會發聲明指，對於保安局長李家超拒絕與傳媒業界會面商討《逃犯條例》修訂表示遺憾。記協認為一旦修例落實，香港僅餘的言論、出版及新聞自由空間將嚴重倒退，記者因憂慮人身安全而面對無形無盡的心理壓力，將造成寒蟬效應。

下一則
下一則
法委會自行決定是否採納「指引」

法委會自行決定是否採納「指引」
李柱銘率團訪美加反惡法
陸委會：不修例也可移交